\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}

\section{Perhitungan Metode Fuzzy}
\subsection{Pembentukan Himpunan Fuzzy}
\begin{enumerate}
    \item Variabel Jam
            Variabel input jam disini untuk menyatakan himpunan keanggotaan dari jam yang di kelompokkan berdasarkan keterangan waktunya.
            \begin{figure} [!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=1]{figures/variabeljam.PNG}
            \caption{\textit{Variabel Jam}}
            \label{metodologi}
            \end{figure}
            
            \begin{figure} [!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.3]{figures/kurvajam.PNG}
            \caption{\textit{Kurva Himpunan Jam}}
            \label{metodologi}
            \end{figure}
    \item Variabel Detak Jantung
          Variabel input Detak jantung untuk menyatakan tingkat rendah atau tingginya detak jantung pengguna.
          \begin{figure} [!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=1]{figures/variabeljantung.PNG}
            \caption{\textit{Variabel Detak Jantung}}
            \label{metodologi}
            \end{figure}
            
            \begin{figure} [!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.3]{figures/kurvadetak.PNG}
            \caption{\textit{Kurva Himpunan Detak Jantung}}
            \label{metodologi}
            \end{figure}
\end{enumerate}

\subsection{Proses Fuzzifikasi}
Pada proses ini dimana memasukkan nilai-nilai kebenaran untuk mengetahuin derajat keanggotaan. Pada tahap ini di input dengan nilai-nilai kebenaran. Sebagai contoh:
\begin{enumerate}
    \item Input satu (jam) = Jam 19.30
    \item Input dua (detak jantung) = 64 
\end{enumerate}Dari kasus diatas maka dapat dilakukan perhitungan nilai miu ($\mu$) atau derajat keanggotaan masing-masing. Perhitungannya sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/1930.PNG}
    \caption{\textit{kurva jam input}}
    \label{metodologi}
\end{figure} \\
$\mu$[19.30] = (x-a)/(b-a) = (19.30 - 17.00)/(21.00 - 17.00) = 0,58 \\
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/64.PNG}
    \caption{\textit{kurva detak jantung input}}
    \label{metodologi}
\end{figure} \\
$\mu$[64] = (x-a)/(b-a) = (64 - 50)/(65-50) = 0,2
\
\\
\\

\subsection{Pembentukan Aturan Fuzzy (\textit{Rule Base})}
Rule base dapat ditentukan berdasarkan kombinasi anggota himpunan fuzzy pada masing-masing himpunan fuzzy. Berikut rule base fuzzy pada penelitian ini:
\begin{enumerate}
    \item [R1] = \textbf{IF} Jam Sore \textbf{AND} Detak Normal \textbf{THEN} Lampu Putih
    \item [R2] = \textbf{IF} Jam Sore \textbf{AND} Detak Rendah \textbf{THEN} Lampu Agak Kuning
    \item [R3] = \textbf{IF} Jam Menjelang Malam \textbf{AND} Detak Normal \textbf{THEN} Lampu Agak Kuning
    \item [R4] = \textbf{IF} Jam Menjelang Malam \textbf{AND} Detak Rendah \textbf{THEN} Lampu Agak Kuning
    \item [R5] = \textbf{IF} Jam Malam \textbf{AND} Detak Normal \textbf{THEN} Lampu Kuning
    \item [R6] = \textbf{IF} Jam Malam \textbf{AND} Detak Rendah \textbf{THEN} Lampu Kuning
    \item [R7] = \textbf{IF} Jam Menjelang Pagi \textbf{AND} Detak Normal \textbf{THEN} Lampu Agak Merah
    \item [R8] = \textbf{IF} Jam Menjelang Pagi \textbf{AND} Detak Rendah \textbf{THEN} Lampu Agak Merah
    \item [R9] = \textbf{IF} Jam Pagi \textbf{AND} Detak Normal \textbf{THEN} Lampu Merah
    \item [R10] = \textbf{IF} Jam Pagi \textbf{AND} Detak Rendah \textbf{THEN} Lampu  Merah
    \item [R11] = \textbf{IF} Detak Normal \textbf{AND} Jam Sore \textbf{THEN} Lampu Putih
    \item [R12] = \textbf{IF} Detak Rendah \textbf{AND} Jam Sore \textbf{THEN} Lampu Agak Kuning
\end{enumerate}

\subsection{Defuzzifikasi}
Keluaran dalam bentuk tegas menggunakan fungsi keanggotaan, menggunakan fungsi Min-Max.
Dengan rules jika : \\
\textbf{IF.....AND.....THEN.....} (minimal) \\
\textbf{IF.....OR.....THEN.....} (maximal)
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.2]{figures/min.PNG}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\\
\\
Masukkan nilai yang sebelumnya sudah dihitung \\
$\alpha$ = Min {$\mu$Jam ; $\mu$Detak} \\
$\alpha$ = Min {0,58 ; 0,2} \\
$\alpha$ = 0,2 (Detak Jantung)
\\
\\
Lihat rule base Detak Jantung RENDAH \\
\textbf{IF} Detak Rendah \textbf{AND} Jam Sore \textbf{THEN} Lampu Agak Kuning



\section{Kebutuhan Perancangan Alat}
\subsection{Kebutuhan Non-Fungsional}
Analisis kebutuhan non fungsional dilakukan untuk mengetahui spesifikasi kebutuhan untuk \textit{prototype} yang dibangun. Adapun kebutuhan non fungsional sebagai berikut:
\subsubsection{\textit{Software Requirement}}
Perangkat lunak yang dibutukan dalam pembuatan \textit{prototype} ini adalah:
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Software Requirement}}
\begin{tabular}{|c|l|l|llllllllllcl}
\cline{1-3}
\textbf{No.} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Jenis}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Keterangan}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \textbf{} &  \\ \cline{1-3}
1.           & Sistem Operasi                      & Microsoft Windows 7 Profesional 64-bit   &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &           &  \\ \cline{1-3}
2.           & Bahasa Pemrograman                  & C                                        &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &           &  \\ \cline{1-3}
3.           & Perangkat Lunak                     & Arduino ide                              &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &           &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{\textit{Hardware Requirement}}
Perangkat keras yang dibutukan dalam pembuatan prototype ini adalah:
\vspace{1cm}\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Hardware Requirement}}
\begin{tabular}{|c|l|l|llllllllllcl}
\cline{1-3}
\textbf{No.} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Jenis}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Keterangan}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \textbf{} &  \\ \cline{1-3}
1.           & LED                                 & 12 Volt                                  &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &           &  \\ \cline{1-3}
2.           & Mikrokontroler                      & Arduino UNO                              &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &           &  \\ \cline{1-3}
3.           & Adaptor                             & Adaptor 12v                              &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &           &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}
\
\\
\\
\\
\subsection{Komponen / Alat dan Bahan}
Berikut ini adalah komponen yang dibutuhkan dalam pembuatan \textit{prototype} ini. Alat dan bahannya meliputi:
\begin{enumerate}
    \item Arduino UNO
    \item RTC
    \item LCD i2c
    \item Potensioner
    \item Led RGB 12v
    \item Relay
    \item Jumper
    \item Solder
    \item timah
\end{enumerate}

\section{Perancangan Alat}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/skets.png}
    \caption{\textit{Perancangan Prototype}}
    \label{metodologi}
\end{figure} 

\section{Penggunaan Alat}
\begin{enumerate}
    \item Pada awal mneyalakan prototype ini pada LCD akan tampil keterangan Waktu dan Detak Jantung
        \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.2]{figures/lcddd.jpeg}
        \caption{\textit{Tampilan LCD}}
        \label{metodologi}
        \end{figure} \\
    
    \item Pada saat input keterangan Detak Jantung masih menggunakan bantuan \textit{tools} lain. Aplikasi IOS/Android bernama Instans Heart Rate untuk mengukur Detak Jantung.
        \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.3]{figures/edit.jpeg}
        \caption{\textit{Instan Heart Rate}}
        \label{metodologi}
        \end{figure} \\
\end{enumerate}

\section{Pengkodean}
Pada tahap ini penulis melakukan pengkodean terhadap alat dengan memasukkan logika fuzzy pada prototype.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ss1.PNG}
    \caption{\textit{Memasukkan Logika Fuzzy}}
    \label{metodologi}
\end{figure} \\

Pada console Arduino IDE sudah dimasukkan logika fuzzy berupa inputan detak jantung dan DateTime. Detak jantung dan jam yang diatur dengan warna lampu yang dihasilkan berdasarkan data maupun hasil dari metode fuzzy sebelumnya.

\section{Hasil Pengujian Alat}
Berikut ini data kerja alat yang dihasilkan dari prototype :
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Hasil Kerja Alat}}
\begin{tabular}{|c|c|l|llllllllcl}
\cline{1-3}
\textbf{Percobaan Jam} & \textbf{Status Potensio} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Warna Dihasilkan}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \textbf{}            &  \\ \cline{1-3}
17.00 - 20.59          & \textgreater{}65         & PUTIH                                          &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                      &  \\ \cline{1-3}
17.00 - 20.59          & \textless{}65            & AGAK KUNING                                    &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                      &  \\ \cline{1-3}
21.00 - 23.59          & 50 - 100                 & AGAK KUNING                                    &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                      &  \\ \cline{1-3}
24.00 - 02.59          & 50 - 100                 & KUNING                                         &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               & \multicolumn{1}{l}{} &  \\ \cline{1-3}
03.00 - 04.59          & 50 - 100                 & AGAK MERAH                                     &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               & \multicolumn{1}{l}{} &  \\ \cline{1-3}
05.00 - 06.00          & 50 - 100                 & MERAH                                          &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               & \multicolumn{1}{l}{} &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hasil Warna yang dihasilkan berdasarkan kondisi}
\subsubsection{Percobaan Jam 17.00 - 20.59 }
        \begin{table}[!htbp]
        \captionsetup{singlelinecheck=off}
        \caption{\textit{Percobaan 1}}
        \begin{tabular}{|c|l|l|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Kondisi Input}}               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kondisi Output}} \\ \hline
        \textbf{Jam} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Detak Jantung}} & \textbf{Warna Lampu}                         \\ \hline
        17.00-20.59  & \textgreater{}65                            & Putih                                        \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
\
\\
Pengkodean :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/kodeputih.PNG}
\caption{\textit{Pengkodean Percobaan 1}}
\label{metodologi}
\end{figure}
\
\\
Hasil Warna :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{figures/putih1.jpeg}
\caption{\textit{Hasil Warna Percobaan 1}}
\label{metodologi}
\end{figure}

\subsubsection{Percobaan Jam 17.00 - 20.59 (2)}
    \vspace{1 cm}\begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{\textit{Percobaan 2}}
    \begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Kondisi Input}}               & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kondisi Output}} \\ \hline
    \textbf{Jam} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Detak Jantung}} & \textbf{Warna Lampu}                         \\ \hline
    17.00-20.59  & \textless{}65                               & Agak Kuning                                  \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
\
\\
Pengkodean :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/agakuning1.PNG}
\caption{\textit{Pengkodean Percobaan 2}}
\label{metodologi}
\end{figure}
\
\\
Hasil Warna :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/agakkuninglamp.PNG}
\caption{\textit{Hasil Warna Percobaan 2}}
\label{metodologi}
\end{figure}

\subsubsection{Percobaan Jam 21.00 - 23.59}
    \vspace{1 cm}\begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{\textit{Percobaan 3}}
    \begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Kondisi Input}}                & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kondisi Output}} \\ \hline
    \textbf{Jam}  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Detak Jantung}} & \textbf{Warna Lampu}                         \\ \hline
    21.00 - 23.59 & 50-100                                      & Agak Kuning                                  \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
\
\\
Pengkodean :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/kode3.PNG}
\caption{\textit{Pengkodean Percobaan 3}}
\label{metodologi}
\end{figure}
\
\\
Hasil Warna :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/lampu3.PNG}
\caption{\textit{Hasil Warna Percobaan 3}}
\label{metodologi}
\end{figure}

\subsubsection{Percobaan Jam 24.00 - 02.59}
    \vspace{1 cm}\begin{table}[!htbp]
        \captionsetup{singlelinecheck=off}
        \caption{\textit{Percobaan 4}}
        \begin{tabular}{|c|l|l|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Kondisi Input}}                & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kondisi Output}} \\ \hline
        \textbf{Jam}  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Detak Jantung}} & \textbf{Warna Lampu}                         \\ \hline
        24.00 - 02.59 & 50-100                                      & Kuning                                       \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
\
\\
Pengkodean :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/kode4.PNG}
\caption{\textit{Pengkodean Percobaan 4}}
\label{metodologi}
\end{figure}
\
\\
Hasil Warna :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/lampu4.PNG}
\caption{\textit{Hasil Warna Percobaan 4}}
\label{metodologi}
\end{figure}


\subsubsection{Percobaan Jam 03.00 - 04.59}
    \vspace{1 cm}\begin{table}[!htbp]
        \captionsetup{singlelinecheck=off}
        \caption{\textit{Percobaan 5}}
        \begin{tabular}{|c|l|l|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Kondisi Input}}                & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kondisi Output}} \\ \hline
        \textbf{Jam}  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Detak Jantung}} & \textbf{Warna Lampu}                         \\ \hline
        03.00 - 04.59 & 50-100                                      & Agak Merah                                   \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
\
\\
Pengkodean :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/kode5.PNG}
\caption{\textit{Pengkodean Percobaan 5}}
\label{metodologi}
\end{figure}
\
\\
Hasil Warna :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/lampu5.PNG}
\caption{\textit{Hasil Warna Percobaan 5}}
\label{metodologi}
\end{figure}

\subsubsection{Percobaan Jam 05.00 - 06.59}
    \vspace{1 cm}\begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
        \caption{\textit{Percobaan 6}}
        \begin{tabular}{|c|l|l|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Kondisi Input}}                & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Kondisi Output}} \\ \hline
        \textbf{Jam}  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Detak Jantung}} & \textbf{Warna Lampu}                         \\ \hline
        05.00 - 06.59 & 50-100                                      & Merah                                        \\ \hline
        \end{tabular}
        \end{table}
\
\\
Pengkodean :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/kode6.PNG}
\caption{\textit{Pengkodean Percobaan 6}}
\label{metodologi}
\end{figure}
\
\\
Hasil Warna :
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/lampu6.PNG}
\caption{\textit{Hasil Warna Percobaan 6}}
\label{metodologi}
\end{figure}

\section{Pengujian Alat Terhadap Responden}
\subsection{Pengumpulan Data}
\hspace{1,5cm}Pada pengumpulan data yang dilakukan kepada responden ini artinya di lakukan menyaringan antara reponden yang mempunyai gejala insomnia dan responden yang tidak mempunyai gejala insomnia berdasarkan kuisioner yang telah di lakukan. Terdapat 10 responden yang telah mengisi kuisioner.

\subsection{Kuisioner}
            \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.8]{figures/pertanyaan.PNG}
            \caption{\textit{Karakteristik Responden}}
            \label{metodologi}
            \end{figure}
            
\begin{table}[]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Uraian Penjelasan Soal}}
\begin{tabular}{|l|l|c|c|l}
\cline{1-4}
No & Uraian           & \multicolumn{1}{l|}{Jumlah Soal} & \multicolumn{1}{l|}{Nomor Soal} &  \\ \cline{1-4}
1  & Tahapan Tidur    & 3                                & 1-3                             &  \\ \cline{1-4}
2  & Akibat Insomnia  & 4                                & 4-7                             &  \\ \cline{1-4}
3  & Tanda dan Gejala & 4                                & 8-11                            &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\end{table}
\
\\
\\

\subsection{Bobot Inisialisasi Jawaban Kuisioner}\\
\begin{table}
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Bobot Inisialisasi}}
\begin{tabular}{|l|c|ccl}
\cline{1-2}
\multicolumn{1}{|c|}{Jawaban Soal} & Bobot & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l}{} &  \\ \cline{1-2}
Tidak Pernah                       & 1     &                      &                      &  \\ \cline{1-2}
Kadang-kadang                      & 2     &                      &                      &  \\ \cline{1-2}
Sering                             & 3     &                      &                      &  \\ \cline{1-2}
Selalu                             & 4     & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l}{} &  \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}
\\
\hspace{1,5cm}Seperti pada tabel V.2 maka setiap jawaban pertanyaan mempunyai masing-masing bobot. Maing-masing dari jawaban responden pada kuisioner akan dilakukan proses inisialisasi nilai (\textit{value}). 
\begin{enumerate}
    \item Tidak pernah diinisilisasikan dengan nilai 1
    \item Kadang-kadang diinisilisasikan dengan nilai 2
    \item Sering diinisilisasikan dengan nilai 3
    \item Selalu diinisilisasikan dengan nilai 4
\end{enumerate}
\begin{table}[htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Uraian Penjelasan Soal}}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nama}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{JK}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{5}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{6}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{7}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{8}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{9}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{10}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{11}} \\ \hline
SL                                  & P                                & 2                               & 2                               & 3                               & 3                               & 1                               & 3                               & 3                               & 3                               & 4                               & 4                                & 4                                \\ \hline
GIL                                 & L                                & 2                               & 2                               & 3                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 3                                & 2                                \\ \hline
EKP                                 & L                                & 3                               & 2                               & 2                               & 4                               & 2                               & 3                               & 3                               & 3                               & 2                               & 3                                & 2                                \\ \hline
NA                                  & P                                & 2                               & 4                               & 4                               & 3                               & 2                               & 2                               & 2                               & 3                               & 2                               & 3                                & 1                                \\ \hline
IAP                                 & P                                & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 1                               & 3                               & 3                               & 2                               & 2                               & 3                                & 3                                \\ \hline
SM                                  & P                                & 4                               & 3                               & 2                               & 3                               & 2                               & 3                               & 3                               & 2                               & 3                               & 4                                & 2                                \\ \hline
AH                                  & P                                & 3                               & 2                               & 3                               & 4                               & 3                               & 4                               & 1                               & 3                               & 3                               & 2                                & 2                                \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pengolahan Data}
\hspace{1,5cm}Setelah mengganti data dengan nilai yang telah ditentukan, maka selanjutnya data akan dijumlahkan dari data ke-1 sampai ke-11.
\vspace{1cm}\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Penjumlahan Nilai Responden}}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nama}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{JK}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{5}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{6}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{7}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{8}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{9}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{10}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{11}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Jumlah}} \\ \hline
SL                                  & P                                & 2                               & 2                               & 3                               & 3                               & 1                               & 3                               & 3                               & 3                               & 4                               & 4                                & 4                                & 32                                   \\ \hline
GIL                                 & L                                & 2                               & 2                               & 3                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 3                                & 2                                & 24                                   \\ \hline
EKP                                 & L                                & 3                               & 2                               & 2                               & 4                               & 2                               & 3                               & 3                               & 3                               & 2                               & 3                                & 2                                & 29                                   \\ \hline
NA                                  & P                                & 2                               & 4                               & 4                               & 3                               & 2                               & 2                               & 2                               & 3                               & 2                               & 3                                & 1                                & 28                                   \\ \hline
IAP                                 & P                                & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 1                               & 3                               & 3                               & 2                               & 2                               & 3                                & 3                                & 25                                   \\ \hline
SM                                  & P                                & 4                               & 3                               & 2                               & 3                               & 2                               & 3                               & 3                               & 2                               & 3                               & 4                                & 2                                & 31                                   \\ \hline
AH                                  & P                                & 3                               & 2                               & 3                               & 4                               & 3                               & 4                               & 1                               & 3                               & 3                               & 2                                & 2                                & 30                                   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pengambilan Sample Data}
\hspace{1,5cm}Setelah melakukan penjumlahan terhadap jumlah pertanyaan. Maka dapat ditentukan tingkat penderita Insomnia berdasarkan hasil kuisionernya.
\begin{itemize}
    \item 11-19 : Tidak ada keluhan insomnia
    \item 20-27 : Insomnia ringan
    \item 28-36 : Insomnia berat
    \item 37-44 : Insomnia sangat berat
\end{itemize}{}

Berdasarkan tabel V.4 maka dapat dilihat responden yang berpotensi menjadi \textit{tester} untuk alat yang dibuat. Responden dengan jumlah 28-36 yang ditetapkan menjadi \textit{tester} untuk alat ini. Maka didapatkan kandidat responden.
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Sample Data Responden}}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|c|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nama}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{JK}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{5}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{6}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{7}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{8}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{9}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{10}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{11}} & \textbf{Jumlah} & Status \\ \hline
SL                                  & P                                & 2                               & 2                               & 3                               & 3                               & 1                               & 3                               & 3                               & 3                               & 4                               & 4                                & 4                                & 32              & Berat  \\ \hline
GIL                                 & L                                & 2                               & 2                               & 3                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 3                                & 2                                & 24              & Ringan \\ \hline
EKP                                 & L                                & 3                               & 2                               & 2                               & 4                               & 2                               & 3                               & 3                               & 3                               & 2                               & 3                                & 2                                & 29              & Berat  \\ \hline
NA                                  & P                                & 2                               & 4                               & 4                               & 3                               & 2                               & 2                               & 2                               & 3                               & 2                               & 3                                & 1                                & 28              & Berat  \\ \hline
IAP                                 & P                                & 2                               & 2                               & 2                               & 2                               & 1                               & 3                               & 3                               & 2                               & 2                               & 3                                & 3                                & 25              & Ringan \\ \hline
SM                                  & P                                & 4                               & 3                               & 2                               & 3                               & 2                               & 3                               & 3                               & 2                               & 3                               & 4                                & 2                                & 31              & Berat  \\ \hline
AH                                  & P                                & 3                               & 2                               & 3                               & 4                               & 3                               & 4                               & 1                               & 3                               & 3                               & 2                                & 2                                & 30              & Berat  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{\textit{Filter} Data}
\hspace{1,5cm} Pada tahap ini dilakukan penyaringan data berdasarkan tabel V.5, diambil responden dengan jumlah yang dikategorikan sebagai \textbf{Insomnia Berat}, dengan range jumlah nilai \textbf{28-36}. Tetapi yang diambil untuk menjadi \textit{tester} adalah responden yang jumlah nilainya $\ge$ 30.


\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Filter Data}}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|c|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Nama}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{JK}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{1}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{2}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{3}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{4}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{5}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{6}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{7}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{8}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{9}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{10}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{11}} & \textbf{Jumlah} & Status \\ \hline
SL                                  & P                                & 2                               & 2                               & 3                               & 3                               & 1                               & 3                               & 3                               & 3                               & 4                               & 4                                & 4                                & 32              & Berat  \\ \hline
SM                                  & P                                & 4                               & 3                               & 2                               & 3                               & 2                               & 3                               & 3                               & 2                               & 3                               & 4                                & 2                                & 31              & Berat  \\ \hline
AH                                  & P                                & 3                               & 2                               & 3                               & 4                               & 3                               & 4                               & 1                               & 3                               & 3                               & 2                                & 2                                & 30              & Berat  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
